-   [Crédits](#crédits)
-   [Un premier exemple de commande](#un-premier-exemple-de-commande)
-   [Naviguer dans l’arborescence du système de
    fichiers](#naviguer-dans-larborescence-du-système-de-fichiers)
-   [Copier, supprimer, déplacer un
    fichier](#copier-supprimer-déplacer-un-fichier)
-   [Expansion des noms de fichiers et
    *globbing*](#expansion-des-noms-de-fichiers-et-globbing)
-   [Gestion des droits sur les
    fichiers](#gestion-des-droits-sur-les-fichiers)

<!-- Définition des hyperliens  -->

# Crédits

*Memento directement inspiré des livres [La ligne de commande par
l’exemple](https://www.eyrolles.com/Informatique/Livre/la-ligne-de-commande-par-l-exemple-9782351410721/)
de Vincent Fourmond et [Parlez-vous Shell
?](https://www.eyrolles.com/Informatique/Livre/parlez-vous-shell--9782729877590/)
de Thomas Hugel.*

Dans ce memento, nous présentons des commandes du *shell*
[BASH](https://fr.wikipedia.org/wiki/Bourne-Again_shell) sous licence
libre, qui est le *shell* par défaut sur la plupart des distributions du
système d’exploitation libre
[Linux](https://fr.wikipedia.org/wiki/Linux). On distinguera parfois
fichiers et répertoires mais on rappelle que les répertoires sont juste
des fichiers spéciaux, qui contiennent d’autres fichiers. Un memento en
ligne est disponible sur <https://juliend.github.io/linux-cheatsheet/>.

*Conseils pratiques :* pour faciliter la saisie des commandes avec le
clavier, [BASH](https://fr.wikipedia.org/wiki/Bourne-Again_shell) offre
quelques raccourcis clavier bien pratiques :

-   la touche de tabulation permet d’appeler la complétion automatique
    qui propose de compléter la commande avec les choix possibles
    (fichiers ou commandes existants). Par exemple si on saisit `pw`,
    l’appui sur la touche de tabulation nous propose plusieurs commandes
    commençant par ce préfixe :

         junier@fredportable:~$ pw
         pwck      pwconv    pwd       pwdx      pwgen     pwunconv 

-   les flèches de direction Haut et Bas permettent de naviguer dans
    l’historique des commandes.

-   la plupart des commandes du *shell* sont dotées d’une documentation
    accessible depuis l’interpréteur avec la commande `man`. Par exemple
    pour afficher l’aide de la commande `ls`, on écrira `man ls`.

# Un premier exemple de commande

Une commande *shell* est constituée du nom de la commande suivi d’un ou
plusieurs arguments. Des options précédées peuvent modifier le
comportement de la commande :

    nom_commande -option1 -option2 ... arg1 arg2 arg3 ... 

Ainsi, la commande `ls` permet d’afficher des informations sur
répertoire ou un fichier :

-   Sans argument, ni option `ls` liste le contenu du répertoire courant
    :

          junier@fredportable:~/sandbox$ ls
          fichier1  fichier2  fichier3  fichier4  rep1  rep2  

-   Avec l’option `-l` elle affiche des informations détaillées sur
    chacun des fichiers contenus dans le répertoire :

          junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l
          total 8
          -rw-rw-r-- 1 junier junier    0 août  16 21:43 fichier1
          ...........
          drwxrwxr-x 2 junier junier 4096 août  16 21:44 rep1
          drwxrwxr-x 2 junier junier 4096 août  16 21:44 rep2

-   L’option `-a` affiche les fichiers (ou répertoires cachés) et
    l’option `-h` convertit les tailles de fichiers (en octets par
    défaut) en des multiples plus lisibles. On peut écrire `ls -l -a -h`
    ou regrouper les options `ls -lah`. L’ordre des options n’a pas
    d’importance :

          junier@fredportable:~/sandbox$ ls -lah
          total 16K
          drwxrwxr-x  4 junier junier 4,0K août  16 21:49 .
          drwxr-xr-x 50 junier junier 4,0K août  16 21:43 ..
          -rw-rw-r--  1 junier junier    0 août  16 21:49 .cache_cache
          -rw-rw-r--  1 junier junier    0 août  16 21:43 fichier1
          ..............
          drwxrwxr-x  2 junier junier 4,0K août  16 21:44 rep1
          drwxrwxr-x  2 junier junier 4,0K août  16 22:10 rep2

-   Si on passe un répertoire en argument à la commande, elle affiche
    son contenu et si on souhaite une information globale sur le
    répertoire, on passe l’option `-d` :

          junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l rep1
          total 0
          -rw-rw-r-- 1 junier junier 0 août  16 21:44 photo1.jpg
          -rw-rw-r-- 1 junier junier 0 août  16 21:44 photo2.jpg
          junier@fredportable:~/sandbox$ ls -ld rep1
          drwxrwxr-x 2 junier junier 4096 août  16 21:44 rep1

-   On peut afficher l’aide détaillée de `ls` avec l’option longue
    (double tiret) `--help`

          junier@fredportable:~/sandbox$ ls --help
          Utilisation : ls [OPTION]... [FICHIER]...
          Afficher des renseignements sur les FICHIERs (du répertoire actuel par défaut).

*Remarque : L’aide s’obtient avec l’option `--help` ou avec
`man nom_commande`.*

# Naviguer dans l’arborescence du système de fichiers

1.  La commande `tree` permet d’afficher l’arborescence du système de
    fichiers à partir du répertoire passé en argument (le répertoire
    courant par défaut). Ci-dessous, une partie de l’affichage de
    l’arborescence d’un *système de fichiers* (répertoires seulement)
    depuis le *répertoire racine* `/`. Le *chemin absolu* du répertoire
    `grub` est `/boot/grub`.

<figure>
<img src="https://gitlab.com/frederic-junier/nsi-public/-/raw/master/Premiere/Systeme/images/tree-racine.png" alt="arborescence racine" /><figcaption aria-hidden="true">arborescence racine</figcaption>
</figure>

2.  La commande `pwd` pour `print work directory` permet d’afficher le
    *répertoire courant dit de travail*. Le symbole tilde `~` est un
    raccourci pour désigner le répertoire personnel de l’utilisateur, en
    général `/home/utilisateur`.

         junier@fredportable:~/sandbox$ pwd
         /home/junier/sandbox

3.  La commande `tree` sans argument permet alors d’afficher toute
    l’arborescence depuis le répertoire courant qui est représenté par
    un `.`. Le *chemin relatif* du fichier `photo1.jpg` par rapport au
    répertoire courant `sandbox` est `./rep1/photo1.jpg` ou
    `rep1/photo1.jpg` et son chemin absolu par rapport au répertoire
    racine s’obtient en le faisant précéder par le chemin absolu de
    `sandbox`, c’est donc `/home/junier/sandbox/rep1/photo1.jpg`.

<figure>
<img src="https://gitlab.com/frederic-junier/nsi-public/-/raw/master/Premiere/Systeme/images/tree-sandbox.png"  alt="arborescence relative" /><figcaption aria-hidden="true">arborescence relative</figcaption>
</figure>

4.  La commande `cd` pour `change directory` permet de changer de
    répertoire courant.

    -   Sans argument ou avec `cd ~` elle ramène l’utlisateur dans son
        répertoire personnel `/home/utilisateur`. `cd -` ramène dans le
        répertoire précédent

                  junier@fredportable:~/sandbox$ cd
                  junier@fredportable:~$ pwd
                  /home/junier
                  junier@fredportable:~$ cd -
                  /home/junier/sandbox

    -   `cd ..` permet de remonter dans le répertoire parent :

                 junier@fredportable:~/sandbox$ pwd
                 /home/junier/sandbox
                 junier@fredportable:~/sandbox$ cd ..
                 junier@fredportable:~$ pwd
                 /home/junier

    -   On peut fournir à `cd` un chemin absolu ou relatif mais il faut
        que le chemin soit uniquement constitué de répertoires !

                  junier@fredportable:~/sandbox$ cd /home/junier/sandbox/rep1
                  junier@fredportable:~/sandbox/rep1$ cd ..
                  junier@fredportable:~/sandbox$ cd rep1
                  junier@fredportable:~/sandbox/rep1$ cd photo1.jpg
                  bash: cd: photo1.jpg: N'est pas un dossier  

# Copier, supprimer, déplacer un fichier

1.  La commande `mv` pour `move` sert à déplacer ou renommer des
    fichiers ou des répertoires. Elle prend deux arguments *source* et
    *cible* : si la *cible* est un répertoire, alors la *cible* est
    copiée dedans sinon elle est renommée.

         junier@fredportable:~/sandbox$ ls
         fichier1  fichier2  fichier3  fichier4  rep1  rep2  rep3
         junier@fredportable:~/sandbox$ mv fichier1 fichier1-copie
         junier@fredportable:~/sandbox$ ls
         fichier1-copie  fichier2  fichier3  fichier4  rep1  rep2  rep3
         junier@fredportable:~/sandbox$ ls rep1
         photo1.jpg  photo2.jpg
         junier@fredportable:~/sandbox$ mv fichier1-copie rep1
         junier@fredportable:~/sandbox$ ls rep1
         fichier1-copie  photo1.jpg  photo2.jpg
         junier@fredportable:~/sandbox$ mv rep1 rep2
         junier@fredportable:~/sandbox$ ls rep2
         rep1  son1.jpg  son2.jpg

2.  La commande `cp` permet de copier des fichiers. Elle s’utilise comme
    `mv`, sauf que le fichier *source* n’est pas supprimé. Par défaut
    `cp` ne copie que des fichiers, pour copier un répertoire et son
    contenu, il faut lui passer l’option `-R` pour `recursive`.

         junier@fredportable:~/sandbox$ ls
         fichier2  fichier3  fichier4  rep2  rep3
         junier@fredportable:~/sandbox$ ls rep2
         rep1  son1.jpg  son2.jpg
         junier@fredportable:~/sandbox$ cp fichier2 rep2
          junier@fredportable:~/sandbox$ ls rep2
         fichier2  rep1  son1.jpg  son2.jpg
         junier@fredportable:~/sandbox$ cp rep2 rep3
         cp: -r non spécifié ; omission du répertoire 'rep2'
         junier@fredportable:~/sandbox$ cp -R rep2 rep3
         junier@fredportable:~/sandbox$ ls rep3
         rep2

3.  La commande `rm` permet de supprimer les fichiers qu’on lui passe en
    argument. Pour supprimer un répertoire et son contenu, il faut lui
    passer l’option `-R` comme pour `cp`. *Attention, `rm` ne déplace
    pas les fichiers vers une corbeille, ils sont supprimés
    définitivement !*

         junier@fredportable:~/sandbox$ ls
         fichier2  fichier3  fichier4  rep2  rep3
         junier@fredportable:~/sandbox$ rm fichier2
         junier@fredportable:~/sandbox$ ls
         fichier3  fichier4  rep2  rep3
         junier@fredportable:~/sandbox$ rm rep3
         rm: impossible de supprimer 'rep3': est un dossier
         junier@fredportable:~/sandbox$ rm -r rep3
         junier@fredportable:~/sandbox$ ls
         fichier2  fichier3  fichier4  rep2

# Expansion des noms de fichiers et *globbing*

On peut agir en masse sur des fichiers grace aux mécanismes d’expansion
de la ligne de commandes : certains caractères spéciaux indiquent au
*shell* qu’il peut les remplacer par des ensembles de caractères. On
peut ainsi décrire des motifs (ou *pattern*) pour décrire des ensembles
de noms de fichiers.

Pour les exemples, on considère un répertoire `rep3` qui contient
plusieurs fichiers :

        junier@fredportable:~/sandbox/rep3$ ls
        image1.jpeg  image1.jpg  image1.png  image2.jpeg  image2.jpg  image2.png  image3.jpeg  image3.jpg  image3.png  image4.jpeg

-   Le caractère spécial `*` représente n’importe quelle suite de
    caractères. Par exemple pour lister les fichiers dont le nom de base
    se termine par 1 et l’extension par `g` on peut écrire :

               junier@fredportable:~/sandbox/rep3$ ls *1.*g
               image1.jpeg  image1.jpg  image1.png

-   Le caractère spécial `?` représente un caractère unique quelconque.
    Par exemple pour lister les fichiers dont le nom de base se termine
    par 1 et l’extension comporte trois caractères et se termine par `g`
    on peut écrire :

               junier@fredportable:~/sandbox/rep3$ ls *1.??g
               image1.jpg  image1.png

-   Dans un nom de fichier existant`{a..z}` représente un caractère
    entre `a` et `z`. Par exemple pour lister les fichiers `image1.png`,
    `image2.png` et `image3.png` on peut écrire :

                junier@fredportable:~/sandbox/rep3$ ls image{1..3}.png
                image1.png  image2.png  image3.png

# Gestion des droits sur les fichiers

Considérons le contenu du répertoire `~/sandbox` affiché de façon
détaillée avec la commande `ls -l` :

        junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l
        total 8
        -rwxrw-r-- 1 junier junier    0 août  16 21:43 fichier3
        -rw-rw-r-- 1 junier junier    0 août  16 21:43 fichier4
        drwxrwxr-x 3 junier junier 4096 août  16 23:29 rep2
        drwxrwxr-x 2 junier junier 4096 août  16 23:33 rep3

1.  Les 10 premiers caractère d’une ligne représentent les droits sur le
    fichier (ou le répertoire) :

    -   Pour `fichier3` on a `-rw-rw-r--` :
        -   le premier caractère `-` indique qu’il s’agit d’un fichier
        -   le premier bloc de trois caractères `rwx` représente les
            droits pour le *propriétaire (u)* du fichier :
            *lecture (r)*, *écriture (w)* et *exécution (x)*.
        -   le second bloc de trois caractères `rw-` représente les
            droits pour le *groupe (g)* du fichier : *lecture (r)*,
            *écriture (w)* et un tiret `-` qui marque l’absence de droit
            d’exécution
        -   le dernier bloc de trois caractères `rw-` représente les
            droits pour les *autres (o)* utilisateurs du fichier : ce
            sont les mêmes que pour le *groupe*.
    -   Pour `rep2` on a `drwxrwxr-x` :
        -   le premier caractère `d` indique qu’il s’agit d’un
            répertoire
        -   les trois blocs de trois caractères suivants énumèrent les
            droits en *lecture (r)*, *écriture (w)*, *exécution (x)* des
            trois types d’utilisateurs du répertoire : *propriétaire*,
            *groupe* et *autres*.

2.  Le propriétaire d’un fichier ou le superutilisateur `root` peut
    changer les droits d’un fichier ou d’un répertoire avec la commande
    `chmod` dont la syntaxe est :

         chmod [-R] [ugoa][+-=][rwx] fichier

    -   Les options entre crochets désignent :
        -   `u` : le propriétaire
        -   `g` : le groupe
        -   `o` : les autres utilisateurs
        -   `a` : tous les utilisateurs
        -   `+` : ajouter le(s) droit(s)
        -   `-` : enlever le(s) droit(s)
        -   `=` : positionner le(s) droit(s)
        -   `r` : droit de lecture
        -   `w` : droit d’écriture
        -   `x` : droit d’exécution
        -   `-R` : récursivement (nécessaire pour agir sur un
            répertoire)
    -   Quelques exemples :
        -   Fixer les droits à -x (écriture seule) pour tous les
            utilisateurs sur `fichier3` :

                    junier@fredportable:~/sandbox$ chmod a=x fichier3

        -   Donner le droit d’écriture aux autres utilisateurs sur
            `fichier4`:

                    junier@fredportable:~/sandbox$ chmod o+w fichier4

        -   Enlever le droit de lecture à tous les utilisateurs sur
            `fichier4` :

                    junier@fredportable:~/sandbox$ chmod ugo-r fichier4

        -   Enlever le droit de lecture au groupe sur le répertoire
            `rep2` :

                    junier@fredportable:~/sandbox$ chmod -R g-w rep2

        -   Affichage des droits après les modifications précédentes :

                    junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l
                    total 8
                    ---x--x--x 1 junier junier    0 août  16 21:43 fichier3
                    --w--w--w- 1 junier junier    0 août  16 21:43 fichier4
                    drwxrwxr-x 3 junier junier 4096 août  16 23:29 rep2
                    drwxrwxr-x 2 junier junier 4096 août  16 23:33 rep3

3.  Le superutilisateur `root` peut modifier le propriétaire d’un
    fichier avec la commande `chown`. Il faut passer l’option `-R` pour
    modifier le propriétaire d’un répertoire.

         junier@fredportable:~/sandbox$ sudo chown root fichier3
         [sudo] Mot de passe de junier : 
         junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l fichier3
         ---x--x--x 1 root   junier    0 août  16 21:43 fichier3

4.  Le superutilisateur `root` peut modifier le groupe d’un fichier avec
    la commande `chgrp`. Il faut passer l’option `-R` pour modifier le
    groupe d’un répertoire.

         junier@fredportable:~/sandbox$ sudo chgrp root fichier3
         junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l fichier3
         ---x--x--x 1 root   root      0 août  16 21:43 fichier3
